---
title: GRUB-legacy Boot loader
slug: boot-loaders/grub-legacy
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


## GRUB legacy:

Това е съкращение от Grand Unified Bootloader.

- На главният зареждащ диск ще работи по следният начин:

1. Когато стартирате компютъра, BIOS ще провери всичко.
2. След като BIOS прецени, че хардуеъра е в добро състояние да продължи, ще потърси Boot Loader.
3. GRUB Bootloader притежава един малък `.img` файл, наречен `boot.img`.
Който съществува в главният диск за зареждане (MASTER BOOT RECORD). 
Който е първите 512 байта от вашият физически твърд диск диск и този твърд диск ще бъде този който е маркиран със `/boot` флага.

**това се нарича част 1 от зареждането с GRUB boot process.**

4. Просто този `boot.img` файл търси нещо друго --> `core.img` файла.

- Цялата идея на `boot.img` файла е да зареди `core.img` файла, а този файл съществува в празно място към началото на `boot` диска.


**това се нарича част 1.5 от зареждането с GRUB boot process.**

- На `core.img` причината за съществуване е за да намери истинският `boot` дял системата в диска.


5. Когато истинският `boot` дял бива прочетен се **нарича част 2 от зареждането с GRUB boot process**

- В `/boot/grub` директорията на Legacy GRUB система GRUB търси един от тези файлове:

**`grub.conf`**

или

**`menu.lst`**


`grub.conf` е файла който ще откриете на повечето RedHat базирани дистрибуций.

`menu.lst` е файла който може да бъде открит файла който може да бъде открит на повечето `Debian` базирани дистрибуций.

Тези два файла имат различни имена, но имат еднакакво съдържание.


- Другият необходим файл е `device.map` : това е файла който индикира кой диск съдържа същинското ядрото и операционната система която трябва да бъде стартирана.
- След като файла бива прочетен Линукс ядрото бива заредено от GRUB останалата система, започва стартирането си.



<img alt="legacy-grub-example" src={useBaseUrl('/img/legacy-grub-example.jpg')} />


## Примера оттдолу съдържа конфигурация на legacy GRUB конфигурационен файл:

<img alt="example-of-legacy-grub-conf" src={useBaseUrl('/img/example-of-legacy-grub-conf.jpg')} />

- Ако погледнем примера ще видим, че има `boot=/dev/vda` това е просто, човешки четлив формат с къде истинският `boot` диск е локализиран.

- Следващата линия е `default=0` индикира кое заглавие ще бъде заредено по-подразбиране. 

- `timeout=5` индикира колко секунди ще минат докато потребителя има опцията да натисне клавиш на клавиатурата по-време на GRUB менюто за да може да промени или boot опцията или да отвори GRUB CLI, с цел да добави нови команди към зареждането.

- `splashimage=(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz` е просто изображение на заден фон което се вижда във GRUB менюто.

- `title CentOS (2.6.32-696.23.1.e16.x86_64)` посочва истинкото ядро което ще зареди, ако погледнем реално какво пише то там се съдържа следното:

1. Името на операционната система и версията на ядрото.
2. Локацията на твърдия диск който GRUB ще счита за `root`.
3. Линията за ядрото със версията и допълнителни опций за стартиране.
4. Под него имаме `initrd` което локацията на първичният RAM диск.
5. А под локацията на първичният RAM имаме още една версия на ядрото която може да заредим. 
- Обаче опцията ни е `default=0` тоест ще зареди пъвият `title`.
- Ако искаме другата версия, ще трябва да променим на `default=1`.

> Сигурно се питате, защо трябва да имаме опций за зареждане на различни версии на ядрото?
>> Това е защото, ако инсталираме версия на ядрото която не се държи добре, на нашата система ще можем по-лесно да се върнем обратно.

## Инсталиране на GRUB legacy:

Ползвайки следната команда:
```bash
grub-install <устройството на което искаме да го инсталираме>
```

За да намерим локация на която можем да го инсталираме можем да ползваме: 

```bash
findmnt /boot
```
<img alt="grub-legacy-findmnt" src={useBaseUrl('/img/grub-legacy-findmnt.jpg')} />

Това което ще ви даде изхода на тази команда е точната локация посочена като устройство и къде `boot` дяла се намира.

Тоест може да ползвате: 

```bash
grub-install /dev/vda1
```

Също ако влзезете в GRUB CLI може да използвате:

```bash
find /grub/stage1
```

Което ще ви даде като изход първият твърд диск: ```hd0,0``` . Отново посочващо първият хард диск в системата.

:::warning АКО системата е инсталирана и работеща
Използването на grub-install може да бъде потенциялно опасно. Тази стъпка попринцип вече е била изпълнена от live CD или USB инсталация.
:::


### Команди които могат да се ползват в GRUB CLI:

`grub` - отваря GRUB CLI.

`help` - показва информация за команди в GRUB или показва командите които могат да бъдат ползвани.

`find` търси файлове във всички дялове.

`quit` приключва сесията в GRUB CLI.



